---
title: «Аврора»
layout: post
next: /public/korabli/azov
previous: /public/korabli/askold
---

«Аврора»  
Один из самых известных русских кораблей – броненосный крейсер «Аврора» – был спущен на воду в мае 1900 года, вступил  в строй 16 июля 1903 года. Характеристики: водоизмещение 6731 т, длина 124 м, ширина 18 м, осадка 7 м, скорость хода 20 узлов, дальность плавания 4000 миль. Вооружение: восемь 152-мм, двадцать четыре 75-мм, два 63-мм и восемь 37-мм орудий, три торпедных аппарата. Экипаж 578 человек.  
Вскоре после введения в строй новый крейсер отправился в своё первое плавание из Кронштадта на Дальний Восток. Однако достичь Порт-Артура «Авроре» было не суждено: в момент начала русско-японской войны крейсер находился в африканском порту.  
  
![](/assets/img/Aurora.gif)  
  
Во время участия в знаменитом Цусимском сражении «Аврора» получила несколько пробоин. 15 человек из личного состава крейсера были убиты, более 80 получили ранения. Из-за нехватки угля «Авроре» пришлось остановиться на Филиппинских островах в Маниле, где крейсер был интернирован. В 1906 году «Аврора» была вновь включена в состав Балтийского флота и использовалась в качестве учебного судна.  
Однако не участие в русско-японской и первой мировой войнах сделало русский крейсер настолько популярным. Известность «Авроре» принесло участие в свержении временного правительства Российской Империи. В результате общения матросов «Авроры», стоявшей на Неве, с участниками подготовки восстания на корабле образовалась большевистская ячейка.  
Ещё во время февральской революции экипаж «Авроры» перешёл на сторону большевиков и поднял на судне красный флаг. При этом были убиты старший офицер и командир корабля, пытавшиеся остановить заговорщиков. Вечером 25 октября 1917 года в 21 час 45 минут прозвучал холостой выстрел с «Авроры», ставший сигналом к штурму Зимнего дворца, в котором укрылись члены временного правительства.   
Крейсер «Аврора» первым в советском Военно-Морском Флоте награжден орденом Красного Знамени (2 ноября 1927 года). Во время Великой Отечественной войны крейсер находился в Ораниенбауме и обеспечивал противовоздушную оборону порта. С 17 ноября 1948 года крейсер «Аврора» находится на вечной стоянке у Петровской набережной на Большой Невке. С 1957 года крейсер «Аврора» является филиалом Военно-морского музея. С 1984 по 1987 год крейсер находился на реставрации.  
 